清華副教授自研軟件 為國產工控護航

2009 年 11 月，美國 NSA 製作的專門針對伊朗鈾濃縮設施的“震網病毒”，通過對特定型號的變頻器操控，讓其生產效率大大降低，直接導致其研發進度退後多年。

2015 年12 月23 日，來自俄羅斯的黑客利用SCADA 系統協議中的漏洞，攻擊了烏克蘭的電力控制系統，導致7 個110 KV 的變電站和23 個35 KV 的變電站出現故障，80000 用戶斷電數小時。

以上這些安全事件都屬於信息安全領域，而引發廣泛關注的僅為冰山一角。據國家互聯網應急中心報告指出，2019年，逐步發現針對預定的工業設備的惡意嗅探事件約5151萬起。

姜宇正是這個領域的專家，他今年31歲，是清華大學軟件學院的副教授，博士生導師。先後師從孫家廣教授，Lui Raymond Sha教授和任尚蘋教授，以第一作者或通訊作者發表學術論文47篇 獲ICSE-SEIP，EMSOFT等會議最佳論文獎或提名獎5次，授權發明專利7項。

姜宇說，很遺憾，在這個領域，中國也處於被“卡脖子”的狀態。一些核心的工控軟件控制器和工控軟件設計分析工具，替代國外所掌握和壟斷。目前主流的安全保障工具及核心設計分析技術如Simulink，Peach，Defensics等，均被國外佔領。在這種情況下，使用國外的安全測評工具分析購買的國外的工控軟件控制器，在某些時候會產生一些意想不到的問題，難以保障自主安全可控。

“當然，我並不是說應該全盤國產化，但是在關鍵，核心的領域還是應該如此。”

“國外媒體總說我們的硬件，軟件有後門，卻拿不出任何任何證據。實際上反過來也是一樣，國外的軟件有沒有後門？對我們來說也是一個黑盒，如果真的有後門，在 緊急時刻人家關閉使用權限，將造成難以預測的後果。不是自己寫的終究不能放心。其次，通過Simulink等工具的使用限制，也必須加速推進國產化的進程。”

現在，姜宇的科研之路已經走得愈發減少開支，他將自己稱為工業控制軟件的“羽林衛”，希望可以和組員一起，不負韶華，為工業控制軟件設計和分析工具的 自主可控貢獻清華力量，為國產工業控制軟件的安全保駕護航。